% Created 2018-01-02 Tue 19:53
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass{book}


% \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
% \setromanfont{Baskerville}
% \setsansfont{Tahoma}
% \setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Hack}

\input{./szablon.tex}
\date{}
\title{Kompilator prostego języka funkcyjnego}
\hypersetup{
 pdfauthor={Wojciech Polak},
 pdftitle={Kompilator prostego języka funkcyjnego},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.4)}, 
 pdflang={Polish}}
\begin{document}

\input{title}

\cleardoublepage

\pagenumbering{Roman}
\pagestyle{tableOfContentStyle}
\tableofcontents
\cleardoublepage

\pagestyle{custom}
\mainmatter

\chapter{Wstęp}
\label{sec:org11c9900}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
W ostatnich latach programowanie funkcyjne stało się popularnym hasłem.

Współczesne systemy stały się duże, rozproszone, współbieżne, a co za tym idzie - trudne do rozwijania. Z tego powodu pojawiła się potrzeba zmian. Przykładowo, serwisy internetowe muszą obsługiwać tysiące żądań więc konieczną stała się asynchroniczność. W warstwie interfejsu użytkownika pojawił się problem zarządzania stanem aplikacji, przez co wprowadza się ideę niezmienności stanu, akcji i redukcji (np. w filozofi Redux). Aby sprostać tym wymaganiom popularne języki programowania takie jak Java, C\#, C++, Python czy Javascript czerpią garściami z rozwiązań stworzonych i rozwijanych w językach funkcyjnych.


Paradygmat funkcyjny (rozwijany od lat 30 ubiegłego wieku), ma pare istotnych założeń.
Przede wszystkim funkcje są traktowane jako \emph{``obywatele pierwszej kategorii''} - mogą być one traktowane jak każdy inny typ zmiennej, być przekazywane jako argumenty.
Dodatkowo istnieje nacisk na \emph{``funkcje bez efektów ubocznych''} (ang. \emph{pure functions}) - czyli funkcje które dla tych samych argumentów zawsze zwracają ten sam wynik bez modyfikacji pamięci czy potoków wejścia-wyjścia.
Należy wziąć również pod uwagę, że w programowaniu funkcyjnym większą rolę odgrywa \emph{``rekursja''} od pętli i innych form \emph{iteracji}.


Celem pracy jest zaprojektowanie i oprogramwanie narzędzi do pracy z językiem funkcyjnym, oraz zaprojektowanie tego języka o następujących założeniach funkcjonalnych:

\begin{itemize}
\item typowane dynamiczne,
\item leksylany zasięg zmiennych oraz stałe lokalne,
\item wsparcie dla list i par alokowanych na stercie,
\item funkcje anonimowe i domknięcia,
\item optymalizacja rekursji ogonowej,
\item maszyna wirtualna czytająca bajtokod, oparta o stos.
\end{itemize}

Istnieje szereg języków spełniających te wymagania (lub ich większość) takich jak Scheme, Haskell czy F\#. Są to języki dojrzałe używane w przemyśle od wielu lat. Dlatego zamiast konkurencji z tymi językami, został położony nacisk na prostotę zarówno samego języka jak i narzędzi z nim związanymi.
Język ten powinien pełnić rolę edukacyjną.

Praca składa się z pięciu rozdziałów.
W rozdziale \textbf{Cechy i założenia języka} zostały omówione wszelakie aspekty związane z możliwościami, zastosowaniami języka oraz porównanie z innymi tego typu projektami.

Rozdział \textbf{Architektura kompilatora i narzędzi} przedstawia projekt maszyny wirtualnej, języka pośredniego oraz wszystkich przebiegów kompilatora w postaci diagramów UML. Dodatkowo przedstawiono algorytm analizujący występowanie zmiennych wolnych (ang. \emph{free variables}) domknięć w postaci pseudokodu.
Bardziej szczegółowy opis implementacji, w tym na temat języka, bibliotek użytych znajduje się w rozdziale \textbf{Implementacja kompilatora}.
W rozdziale \textbf{Instrukcja} krok po kroju jest opisany proces instalacji kompilatora i innych narzędzi w środowisku docelowym wraz z przykładami użycia.

Końcowy rozdział stanowi podsumowanie osiągniętych celów i uzyskanych wyników.

\cleardoublepage
\chapter{Cechy i założenia języka}
\label{sec:org1b24d86}
\label{org000386d}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

Wszelkie cechy języka funkcyjnego, stworzonego na potrzeby tej pracy, zostały zaimplementowane i obsłużone zarówno przez kompilator jak i maszynę wirtualną. Kompilator na wejściu otrzymuje kod źródłowy, następnie kompiluje kod do postaci bajtokodu, który czytany przez maszynę wirtualną jest wykonywany.

Każdy kod w tym rozdziale powinien zostać poprawnie skompilowany i ewaluowany przez program, aby zwrócić taki wynik jaki przedstawiono w przykładach.

\section{Pętla REPL}
\label{sec:org0944361}
Przykłady użycia języka funkcyjnego, stworzonego na potrzeby tej pracy (dalej zwanego ``językiem''), zostały przedstawione w postaci wejścia i wyjścia pętli REPL (\emph{Read Eval Print Loop}). Pętla ta czyta wejście w postaci źródła programu, następnie go kompiluje, wykonuje, zaś wynik wyrażenia wyświetla na ekranie wraz z informacją o typie wyniku.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład REPL},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> +(2, 3)
I32(5)
\end{lstlisting}

W przykładzie powyżej, wszystko poprzedzone znakiem większości, tzn. \texttt{+(2, 3)} jest kodem źródłowym, zaś w następnej lini, tzn. \texttt{I32(5)} jest typem wyniku wraz z wartością wyniku w nawiasach.

W przypadku wielolinijkowych kodów źródłowych, każda linia kodu zaczyna się znakiem większości.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Wielolinijkowy kod źródłowy w REPL},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> +(2,
> 3)
I32(5)
\end{lstlisting}

Podobne narzędzia są dostępne dla popularnych języków takich jak:
\begin{itemize}
\item Ruby \cite{ruby-REPL}
\item Python \cite{python-REPL}
\item Scheme \cite{scheme-book}
\end{itemize}

\section{Gramatyka języka}
\label{sec:orgaf33153}
Zaprojektowany język funkcyjny jest językiem bezkontekstowym.

Gramatyka języka została przedstawiona poniżej.

\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka języka},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
S -> expression | ( expression )
expression -> I32
| NIL
| TRUE
| let
| cond
| lambda
| var
| primCall
| call
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć symbolem startowym jest nieterminal wyrażenia.
Nawiasy okrągłe są opcjonalne, służą jedynie do poprawy czytelności kodu oraz wskazania pierwszeństwa wyrażeń.

Wyrażenie jest głównym elementem gramatyki języka. W języku tym nie występują instrukcje (\emph{ang. statement}).

Ten typ gramatyki można zaobserwować w językach takich jak Scheme, Racket \cite{racket-Reference}. Tam również jest położony nacisk na wyrażenia.

Cechy języka funkcyjnego, stworzonego na potrzeby tej pracy są inspirowane podzbiorem cech języka Scheme. W przeciwieństwie do Scheme odrzucono gramatykę opartą o \emph{S-Expressions}, w celu zwiększenia przejrzystości kodu.

\section{Wyrażenia I32, NIL oraz TRUE}
\label{sec:org4f58faa}
Wyrażenia \texttt{I32}, \texttt{NIL}, oraz \texttt{TRUE} są wartościami zmiennych i odpowiadają liczbie całkowitej (32 bitowej), pustej liście (będącej jednocześnie fałszem oraz symbolem podobnie jak ma to miejsce w języku LISP \cite{roots-of-lisp}), oraz logicznej wartości prawdy.

W kodzie źródłowym, liczby całkowite są reprezentowane poprzez ciąg cyfr, pusta lista poprzez ciąg znaków \texttt{nil} zaś wartość prawdy poprzez ciąg znaków \texttt{\#t}.

\subsection{Przykład działania}
\label{sec:org5ebb8d7}
Ponieważ wartości te są wyrażeniami, zaś wyrażenia zawsze zwracają wartość, możliwym jest stworzenie programu, w którego kodzie źródłowym będzie jedynie wartość. Wartość ta zostanie wypisana na ekranie, po czym program zakończy swoją pracę, tak jak to pokazano poniżej w pętli REPL.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład działania wyrażeni wartości},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> 2
I32(2)
> #t
True
> nil
Nil
\end{lstlisting}

Podobny mechanizm istnieje w języku LISP.
Wyrażenie (nazywane \emph{S-Expression}) może być (między innymi) \emph{atomem}.
Atom w języku LISP \cite{roots-of-lisp} jest podstawowym typem danych który jest \emph{ewaluowany} do jego wartości.
Atomem jest na przykład pusta lista, symbol lub liczba.

\section{Wyrażenie let}
\label{sec:orgd63471a}
\label{org44ea743}

Wyrażenie \texttt{let} ma podaną niżej gramatykę.

\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka wyrażenia let},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
let -> LET letPairs IN expression

letPairs -> letPair
| letPair , letPairs

letPair -> identifier = expression
\end{lstlisting}

\texttt{identifier} jest opisany wyrażeniem regularnym \texttt{[\textasciicircum{}0-9(),;\{\} \textbackslash{}t\textbackslash{}n\textbackslash{}r]+[\textasciicircum{}(),;\{\} \textbackslash{}t\textbackslash{}n\textbackslash{}r]*}.

Jak można zauważyć wyżej, wyrażenie \texttt{let} składa się z przynajmniej jednej deklaracji (wiele deklaracji jest oddzielona przecinkiem) zmiennej lokalnej.

Zmienna lokalna ma zakres leksykalny i jest dostępna jedynie wewnątrz wyrażenia następującego po terminalu \texttt{IN} oraz wewnątrz samych deklaracji.

Wartość wyrażenia \texttt{let} jest wartością wyrażenia po terminalu \texttt{IN}.

Podobną konstrukcję można zauważyć w języku Scheme, gdzie również zmienne są dostępne jedynie wewnątrz ciała wyrażenia \texttt{let}.

\subsection{Wielokrotne deklarowanie zmiennych}
\label{sec:orgfe20497}

Wyrażenie \texttt{let} składające się z wielu deklaracji, można również przedstawić w formie:

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Zagnieżdżine wyrażenia let},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let x = 5 in (
> let y = 6 in +(x, y))
I32(11)
\end{lstlisting}

Nawiasy w przykładzie powyżej są opcjonalne i służą jedynie poprawie czytelności.
Powyższy przykład jest równoważny z:

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Wiele deklaracji zmiennych},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let x = 5, y = 6 in +(x, y)
I32(11)
\end{lstlisting}

To oznacza, że możliwym byłoby stworzenie uproszczonej gramatyki:

\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Uproszczona gramtyka let},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
let -> LET identifier = expression IN body
body -> expression
\end{lstlisting}

Gdzie kolejne deklaracje zmiennej byłyby zagnieżdżonymi wyrażeniami \texttt{let}.

\subsection{Przykład użycia zmiennej wewnątrz deklaracji}
\label{sec:orge65564a}
Jak zostało wspomniane wyżej na początku sekcji \ref{org44ea743}, zmienne lokalne mogą być używane wewnątrz deklaracji co wynika z poprzedniej subsekcji.

Oznacza to, że możliwym jest tworzenie zmiennych pomocniczych, które następnie są używane w celu deklaracji następnych zmiennych, co zostało pokazane na następującym przykładzie

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Użycie zmiennych wewnątrz deklaracji},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let x = 5, y = inc(x) in +(x, y)
I32(11)
\end{lstlisting}

Jednakże kolejność deklaracji ma znaczenie. Zmienna \texttt{x} używana w deklaracji \texttt{y} musi zostać zadeklarowana w pierwszej kolejności. Oznacza to również, że nie jest możliwym stworzenie cyklu.

Ważnym zastosowaniem takiej struktury jest \emph{rekurencja} opisana w sekcji \ref{org45d2fa4}

\subsection{Przeszukiwanie zakresów lokalnych}
\label{sec:org790b329}

W momencie w którym kompilator natrafia na użycie zmiennej, następuje przeszukiwanie drzewa zakresów leksykalnych od najgłębszego do zewnętrznego. Szukanie zostaje zatrzymane w przypadku znalezienia pierwszej zmiennej o danej nazwie.

Konsekwencją tego, jest przysłanianie nazw zmiennych. W momencie, gdy programista zadeklaruje dwie zmienne o tej samej nazwie, kompilator użyje tej, zadeklarowanej w najgłębszym zakresie.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przysłanianie nazw zmiennych},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let x = 5, x = 6 in +(x, x)
I32(12)
\end{lstlisting}


\section{Wyrażenie cond}
\label{sec:org1ef35ca}
Wyrażenie \texttt{cond} ma podaną niżej gramatykę.
\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka wyrażenia cond},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
cond -> COND { condBranches }

condBranches -> condBranch
| condBranch , condBranches

condBranch -> condition => expression

condition -> expression
\end{lstlisting}

Wyrażenie \texttt{cond} służy do kontrolowania przepływu programu.
Wyrażenie to składa się z przynajmniej jednej gałęzi przepływu.
Gałęź przepływu składa się z warunku oraz z ciała gałęzi przepływu.

Wartością wyrażenia \texttt{cond} jest wartość ciała pierwszej gałęzi przepływu której warunek jest równy logicznej wartości prawdy.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład wyrażenia cond},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> cond {
>     nil => 1,
>     #t => 2,
>     #t => 3
> }
I32(2)
\end{lstlisting}

W przypadku gdy żadna gałąź nie spełnia tego warunku, wyrażenie \texttt{cond} zwraca wartość \texttt{nil}. Jest to zachowanie odmienne od tego w języku LISP, gdzie jest to zachowanie niezdefiniowane przez kompilator lub interpreter (\emph{undefined behaviour}).

\begin{quote}
If all predicates evaluate to false values, and there is no else clause, the result of the conditional expression is unspecified \cite{scheme-book}
\end{quote}

\section{Wyrażenie lambda}
\label{sec:orge4ea3d9}
\label{org475c41d}

Wyrażenie \texttt{lambda} ma podaną niżej gramatykę.
\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka wyrażenia lambda},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
lambda -> (lambdaArgs) => lambdaBody
| () => lambdaBody

lambdaArgs -> lambdaArg
| lambdaArg , lambdaArgs

lambdaArg -> identifier

lambdaBody -> expression
\end{lstlisting}

Wyrażenie to służy do tworzenia funkcji anonimowych o podanych argumentach i ciele funkcji.
Argumenty są opcjonalne.

Wyrażenie lambda opiera się o rachunek lambda \cite{sep-lambda-calculus}

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład wyrażenia lambda wraz z wywołaniem funkcji},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> ((x, y) => +(x, y))(5, 6)
I32(11)
\end{lstlisting}

Wartością wynikową wyrażenia lambda jest \emph{adres domknięcia}.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład wyniku wyrażenia lambda},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let foo = (x, y) => +(x, y) in foo;
Address(0)
\end{lstlisting}

\subsection{Domknięcia}
\label{sec:org6eb10e2}
\label{org88d4b53}

Domknięciem nazywamy obiekt przetrzymywany na stercie programu, który wiąże ciało funkcji anonimowej wraz z środowiskiem w którym została zdefiniowana. 
Jednocześnie domknięcie jest techniką programowania, która tworzy wyżej wspomnianą strukturę.

Domknięcie (jako struktura danych) przechowuje informacje o wszystkich nielokalnych zmiennych używanych przez daną funkcję, to znaczy takich, których nie ma zarówno wśród zadeklarowanych argumentów jak i zmiennych lokalnych.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład domknięcia (jako techniki)},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let foo = (
>     let x = 5 in (y) => +(x, y)
> ) in foo(6)
I32(11)
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, zmienna \texttt{x} nie występuje jako argument funkcji, ani nie jest zadeklarowana jako lokalna wewnątrz funkcji. Zmienna ta zostaje oznaczona jako nielokalna i odnosi się do zmiennej w środowisku definiowania.

Należy również zauważyć, że domknięcie (jako technika programowania) tworzy kopie zmiennych nielokalnych, które są trzymane na stercie w ramach domknięcia (jako struktury danych).

Domknięcia najczęściej są używane wraz z \emph{funkcjami wyższego rzędu}.

\section{Wyrażenie var}
\label{sec:orgfe03b4a}
Wyrażenie \texttt{var} ma następującą gramatykę.
\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka wyrażenia var},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
var -> identifier
\end{lstlisting}

Wyrażenie \texttt{var} jest użyciem zmiennej w programie.

W momencie natrafienia na nieznany identyfikator, następuje przeszukiwanie środowisk zakresów leksykalnych.
Zmienne używane w programie mają następujący priorytet (pierwszeństwo na liście oznacza wyższy priorytet):
\begin{itemize}
\item Zmienne lokalne
\item Argumenty funkcji
\item Zmienne nielokalne
\end{itemize}

Priorytet ten ustala kolejność przeszukiwania środowisk. Przykładowo, gdy dana funkcja posiada zmienną lokalną o takiej samej nazwie co argument tejże funkcji, to zmienna lokalna będzie miała pierwszeństwo i to ona zostanie użyta w wyrażeniu.

W przypadku, gdy dana zmienna nie zostanie odnaleziona, kompilator języka zwróci błąd.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład użycia niezdefiniowanej zmiennej},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let foo = (x, y) => +(x, z) in foo(5, 6)
ERROR:funclib: variable `z` not found
\end{lstlisting}

\section{Wyrażenie primCall}
\label{sec:orgcfeb974}
Wyrażenie \texttt{primCall} ma następującą gramatykę.

\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka wyrażenia primCall},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
primCall -> primCallName (callArgs)
| primCallName()

primCallName -> identifier

callArgs -> callArg
| callArg , callArgs

callArg -> expression
\end{lstlisting}

Wyrażenie \texttt{primCall} służy do:

\begin{itemize}
\item wywoływania podstawowych, wbudowanych funkcji,
\item wywoływania funkcji anonimowych przypisanych do zmiennej.
\end{itemize}

Wywoływanie funkcji anonimowych przypisanych do zmiennej zostało już użyte w sekcji \ref{org88d4b53}.
Poniżej przedstawiono inny przykład takiego wywołania.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład wywołania funkcji anonimowej przypisanej do zmiennej foo},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let foo = (x, y) => +(x, y)
> in foo(5, 6)
I32(11)
\end{lstlisting}

Istnieje szereg funkcji wbudowanych, które mogą być wykorzystywane przy konstrukcji bardziej rozbudowanych funkcji. Funkcje te (oraz ich wywołania) były wykorzystywane w niemalże każdym przykładzie do tej pory.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Lista funkcji wbudowanych},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
    atom?, inc, dec, not, and, or, +, -, *, /, ==, <, >, <=, >=, cons, car, cdr
\end{lstlisting}

\subsection{Funkcje wbudowane}
\label{sec:orgdb422dd}
Poniżej przedstawiono opis funkcji wbudowanych.

\begin{enumerate}
\item \texttt{atom?} --- Przyjmuje jeden argument. Sprawdza czy wartość jest typem prostym.
\label{sec:org27e1f30}

Zwraca \texttt{True} dla typów \texttt{I32}, \texttt{True}, \texttt{Nil}.

Zwraca \texttt{Nil} dla każdego innego typu.

\item \texttt{inc} --- Przyjmuje jeden argument. Argument musi być typu \texttt{I32}.
\label{sec:orgc5b908e}

Zwraca wartość zwiększoną o 1.

\item \texttt{dec} --- Przyjmuje jeden argument. Argument musi być typu \texttt{I32}.
\label{sec:org1292ad8}

Zwraca wartość zmniejszoną o 1.

\item \texttt{not} --- Przyjmuje jeden argumet. Jest to operator negacji.
\label{sec:orge20eea5}

Zwraca \texttt{True} dla typu \texttt{Nil}.

Zwraca \texttt{Nil} w każdym innym przypadku.

Popularnym odpowiednikiem w innych językach programowania jest operator \texttt{!}.

\item \texttt{and} --- Przyjmuje dwa argumenty. Jest to operator koniunkcji.
\label{sec:org0551ff8}

Zwraca \texttt{True} jeśli oba argumenty \textbf{nie} są typu \texttt{Nil}.

Zwraca \texttt{Nil} w każdym innym przypadku.

Popularnym odpowiednikiem w innych językach programowania jest operator \texttt{\&\&}.

\item \texttt{or} --- Przyjmuje dwa argumenty. Jest to operator alternatywy.
\label{sec:org50ea800}

Zwraca \texttt{True} jeśli przynajmniej jeden argument \textbf{nie} jest typu \texttt{Nil}.

Zwraca \texttt{Nil} w każdym innym przypadku.

Popularnym odpowiednikiem w innych językach programowania jest operator \texttt{!}.

\item Operatory arytmetyczne
\label{sec:org74284dd}

Funkcje \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/} przyjmują dwa argumenty i działają jak operatory arytmetyczne znane z innych języków programowania. Wymagają aby oba argumenty były typu \texttt{I32}.

\item Operatory relacyjne
\label{sec:org249eb71}

Funkcje \texttt{==}, \texttt{<}, \texttt{>}, \texttt{<=}, \texttt{>=} przyjmują dwa argumenty i działają jak operatory relacyjne znane z innych języków programowania. Wymagają one aby oba argumenty były typu prostego. W przeciwnym wypadku zwracają \texttt{Nil}.

\item \texttt{cons} (od ang. \emph{construct memory}) --- Przyjmuje dwa argumenty.
\label{sec:org6b89db4}
Tworzy parę wartości i umieszcza ją na stercie. Para ta nie jest typem prostym. Pierwszy element pary nazywany jest często \emph{głową} (ang. \emph{head}) lub \emph{car}, zaś drugi element pary nazywany jest często \emph{ogonem} (ang. \emph{tail}) lub \emph{cdr}. Jako że język ten jest inspirowany językiem LISP oraz Scheme, przyjęta została druga konwencja (\emph{car} i \emph{cdr}).

Funkcja ta zwraca \texttt{Cons} wraz z adresami pierwszego i drugiego elementu pary.
\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład użycia cons},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> cons(1, #t)
Cons(0, 1)
\end{lstlisting}

\item \texttt{car} --- Przyjmuje jeden argument. Wymaga aby argument ten był typu \texttt{Cons}.
\label{sec:orgddd13a5}

Zwraca pierwszy element pary.
\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład użycia car},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> car(cons(1, #t))
I32(1)
\end{lstlisting}

\item \texttt{cdr} --- Przyjmuje jeden argument. Wymaga aby argument ten był typu \texttt{Cons}.
\label{sec:org1b56dfe}

Zwraca drugi element pary.
\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład użycia cdr},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> cdr(cons(1, #t))
True
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section{Wyrażenie call}
\label{sec:org74f5e5d}
Wyrażenie \texttt{call} ma następującą gramatykę.
\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka wyrażenia call},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
call -> (callName)(callArgs)
| (callName)()

callName -> expression
\end{lstlisting}

Podobnie jak wyrażenie \texttt{primCall}, służy ono do wywoływania funkcji anonimowych. Funkcje te jednak nie muszą być przypisane do zmiennej.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład użycia wywołania funkcji anonimowej},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> ((x, y) => +(x, y))(5, 6)
I32(11)
\end{lstlisting}

Należy zauważyć, że nawiasy są tutaj obowiązkowe.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład błędnego użycia wywołania funkcji},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> (x, y) => +(x, y)(5, 6)
ERROR:funclib: LETPROC: Couldn't find any environment.
\end{lstlisting}

\section{Rekurencja}
\label{sec:org0b9bae0}
\label{org45d2fa4}

W języku funkcyjnym stworzonym na potrzeby tej pracy nie ma pętli. Jedyną opcją aby zaimplementować algorytm wykorzystujący pętle i iteracje jest \emph{rekurencja}.

Rekurencję można osiągnąć używając wyrażeń \texttt{let} oraz \texttt{lambda}.

Poniżej przedstawiono przykład rekurencji.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Algorytm liczący n-ty element ciągu Fibonacciego},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let fib = (n) => cond
> {
>     ==(n, 0) => 0,
>     ==(n, 1) => 1,
>     #t => +(fib(dec(n)), fib(-(n, 2)))
> }
> in fib(10)
I32(55)
\end{lstlisting}

Powyższy przykład ma jedną poważną wadę - każde wywołanie funkcji \texttt{fib}, spowoduje dodanie na stos \emph{ramki funkcji}. Jeśli przykładowo podamy odpowiednio duży argument jako \texttt{n}, to stos zostanie przepełniony a program będzie musiał przedwcześnie zakończyć swoje zadanie.

\subsection{Rekurencja ogonowa}
\label{sec:org17ad94c}
Rozwiązaniem powyższego problemu jest \emph{rekurencja ogonowa}. Dzięki niej możliwym jest zoptymalizowanie wywołań funkcji, tak, aby nie dodawać nowej ramki za każdym wywołaniem.

Poprzedni przykład wyglądałby następująco.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład rekurencji ogonowej},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let fib = (n) =>
>     let fib2 = (n, a, b) =>
>         cond {
>             ==(n, 0) => b,
>             #t => fib2(dec(n), +(a, b), a)
>         }
>     in fib2(n, 1, 0)
> in fib(10)
I32(55)
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, ostatnią instrukcją zarówno w \texttt{fib2} jak i \texttt{fib} jest wywołanie funkcji o takiej samej ilości argumentów.

Kompilator powinien być w stanie taki wzorzec znaleźć i zoptymalizować. Dzięki temu możliwym jest stworzenie nieskończonej rekurencji, która nigdy nie przepełni stosu.

\lstset{language=REPL,label= ,caption={Przykład nieskończonej rekurencji ogonowej},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let foo =
>     () => foo()
> in foo()
\end{lstlisting}
\cleardoublepage
\chapter{Architektura kompilatora i narzędzi}
\label{sec:org323d704}
\label{org27292d8}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

W tym rozdziale przedstawiono szczegółowy projekt kompilatora, maszyny wirtualnej, języków pośrednich oraz przebiegów kompilacji w notacji UML. Do opisu relacji pomiędzy narzędziami i poszczególnymi modułami użyto diagramów.
Przedstawiono w pseudokodzie i omówiono algorytm analizujący występowanie zmiennych nielokalnych.

\section{Założenia}
\label{sec:org1e1b364}

Projekt składa się z dwóch części:

\begin{itemize}
\item Kompilator
\item Maszyna wirtualna
\end{itemize}

Kompilator jest wieloprzebiegowy (wykorzystuje on idee zaczerpniętą z narzędzi \emph{Nanopass \cite{nanopass}}), otrzymuje na wejściu kod źródłowy języka funkcyjnego, a na wyjściu zwraca \emph{bajtokod}.
Bajtokod ten następnie może być odczytany prez maszynę wirtualną i wykonany.

Jak można zauważyć komunikacja między modułami jest jednostronna.

\subsection{Przebiegi kompilatora}
\label{sec:orgc94d3d7}
Istnieje szereg przebiegów kompilatora wykonywanych jeden po drugim.
Każdy przebieg ma za zadanie transformację, analizę lub optymalizację kodu źródłowego.
Jeden przebieg powinien tylko jedną transformację, optymalizację lub analizę na raz.

Każdy przebieg na wejście dostaje wyjście poprzedniego przebiegu (za wyjątkiem przebiegu pierwszego).

Wyjściem przebiegu jest pewien język pośredni (w przypadku transformacji różniący się od języka wejściowego), oraz opcjonalnie dodatkowe informacje o kodzie źródłowym (uzyskane np. poprzez przebieg analizujący).

Kompilator składa się z niżej wymienionych przebiegów:

\begin{itemize}
\item Parsowanie kodu źródłowego - kod źródłowy zostaje zamieniony do postaci drzewa AST \cite{ast},
\item Spłaszczenie struktury (transformacja) - drzewo AST zostaje spłaszczone do postaci szeregu instrukcji używających stosu,
\item Podział na bloki bazowe (transformacja),
\item Sortowanie bloków bazowych (transformacja) - bloki bazowe zostają posortowane pod względem bycia ciałem funkcji. Na początku znajdują się funkcje, dopiero potem instrukcje programu.
\item Analiza wystąpień zmiennych nielokalnych - kod zostaje przeanalizowany pod względem występowania zmiennych których deklaracji nie ma w ciele danych funkcji,
\item Rozwijanie wystąpień zmiennych nielokalnych (analiza),
\item Analiza funkcji nazwanych - funkcje które są przypisane do zmiennych zostają odpowiednio oznaczone,
\item Generowanie domknięć (transformacja) - instrukcje lambda zostają przetransformowane w instrukcje tworzące domknięcia,
\item Statyczne wiązanie nazw (transformacja),
\item Generacja bajtokodu (transformacja),
\item Łatanie etykiet (transformacja)
\end{itemize}

\subsection{Maszyna wirtualna}
\label{sec:orgc513d91}
Maszyna wirtualna została oparta o stos, podobnie jak maszyna wirtualna Javy \cite{java}.
Czyta ona kod bajtowy oraz argumenty do niego, a następnie wykonuje krok po kroku instrukcje.
Maszyna ta posiada \emph{stos} oraz \emph{stertę}. Są to struktury danych kompletnie odseparowane od siebie.

Maszyna wirtualna posiada kilka rejestrów specjalnych:

\begin{itemize}
\item \emph{Program counter} -- rejestr ten określa którą linię kodu ma wykonać program. Jest ona automatycznie zwiększana o 1 po przeczytaniu każdej instrukcji.
\item \emph{Allocation pointer} -- rejestr ten określa miejsce na stercie, gdzie można zaalokować nową strukturę danych (np. \texttt{Cons} lub \texttt{Closure}).
\item \emph{Closure pointer} -- rejestr ten określa adres obecnie używanego domknięcia. Adres ten jest czytany przy wczytywaniu zmiennych nielokalnych na stos.
\item \emph{Frame pointer} -- rejestr ten określa miejsce na stosie, gdzie znajduje się ramka funkcji. Jest ona ustawiana i odczytywana w momencie wywoływania funkcji i powrotu z funkcji.
\end{itemize}

Maszyna ta nie ma wbudowanego \emph{odśmiecacza pamięci} (ang. \emph{Garbage Collector}).
Ma za to wbudowany moduł wypisujący wartości -- \texttt{Printer}.
Domyslnie wartości te zostają wydrukowane na standardowe wyjście programu. Jednakże możliwym jest podmiana modułu wypisującego na inny, co jest pomocne przy testach jednostkowych i integracyjnych (o czym więcej w rozdziale \ref{orgfc60f77})


\section{Przypadki użycia i scenariusze}
\label{sec:org32eb271}
Jedynym użyciem kompilatora jest translacja kodu źródłowego w bajtokod.
Grupą docelową kompilatora są programiści, studenci oraz pracownicy akademiccy.

Kompilacja i interpretacja kodu odbywa się poprzez \emph{pętlę REPL} omówioną wcześniej w rozdziale \ref{org000386d}
Użytkownik wprowadza kod źródłowy na standardowe wejście po czym dostaje na standardowe wyjście wynik programu, lub błędy znalezione w programie.
Kod podany przez użytkownika zostanie skompilowany oraz zinterpretowany dopiero gdy użytkownik poda poprawny i jednoznaczny gramatycznie kod.

Pętla REPL składa się zarówno z kompilatora jak i z maszyny wirtualnej.

Diagram sekwencji obrazujący obsługę pętli REPL przedstawiono na rysunku \ref{fig:org75098ea}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fig-repl.png}
\caption{\label{fig:org75098ea}
Diagram sekwencji obrazujący obsługę pętli REPL}
\end{figure}

\section{Diagramy klas}
\label{sec:org942a04c}
W nijejszej sekcji przedstawiono diagramy klas dla przebiegów kompilatora oraz dla maszyny wirtualnej.
Na diagramach \ref{fig:orgbd18533} oraz \ref{fig:orgecdde4d} przedstawiono dwa pierwsze przebiegi transformujące kompilatora.
Jak można zauważyć, oba przebiegi mają podobny interfejs. Różnią się jedynie typami danych na wejściu i wyjściu.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fig-flat.png}
\caption{\label{fig:orgbd18533}
Diagram klas przebiegu spłaszczającego drzewo AST}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=0.5\textwidth,height=0.9\textheight]{./fig-block.png}
\caption{\label{fig:orgecdde4d}
Diagram klas przebiegu dzielącego kod na bloki bazowe}
\end{figure}

W sekcji \ref{org76bab2f} przedstawiono te języki bardziej szczegółowo.

\emph{Sortowanie bloków bazowych} ma identyczną strukturę jak ta przedstawiona na diagramie \ref{fig:orgecdde4d}
Wyjście różni się jedynie kolejnością bloków oraz wartością pól \texttt{order}.

\emph{Analiza zmiennych nielokalnych} została przedstawiona na diagramie \ref{fig:org0001def}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=0.5\textwidth,height=0.9\textheight]{./fig-free.png}
\caption{\label{fig:org0001def}
Diagram klas przebiegu analizującego użycia zmiennych nielokalnych}
\end{figure}

Wraz z analizą kodu pośredniego, na wyjściu przebiegów dochodzą dodatkowe dane. Dane te następnie są wykorzystywane przez dalsze przebiegi transformujące kod.

Tak samo wygląda \emph{rozwijanie wystąpień zmiennych nielokalnych}. Przebieg ten nie tworzy nowego języka ani nie dodaje nowego typu danych pomocniczych.

Przebiegi generujące domknięcia, wiążące nazwy oraz generujące bajtokod mają podobną strukturę do pierwszych dwóch przebiegów transformujących. Różnią się jedynie językami pośrednimi omówionymi w sekcji \ref{org76bab2f}

\section{Diagramy aktywności}
\label{sec:orgdf839bf}
W nijejszej sekcji przedstawiono diagramy aktywności.
Diagram na rysunku \ref{fig:org8d77a2a} przedstawia przepływ danych pomiędzy kompilatorem a maszyną wirtualną.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./fig-komp.png}
\caption{\label{fig:org8d77a2a}
Diagram przedstawiający aktywność w trakcie kompilacji i wykonywania kodu}
\end{figure}

Sam proces kompilacji przedstawiono na rysunku \ref{fig:org6665b86}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[keepaspectratio,width=0.5\textwidth,height=0.9\textheight]{./fig-passes.png}
\caption{\label{fig:org6665b86}
Diagram przedstawiający aktywność w trakcie przebiegów kompilatora}
\end{figure}

\section{Opis języków pośrednich oraz bajtokodu}
\label{sec:org505e363}
\label{org76bab2f}

Języki pośrednie omówione w tej pracy są oparte o stos. Dzięki temu już w drugim przebiegu możliwym było spłaszczenie całego drzewa AST. Języki te mają bardzo prostą budowę i nie raz wprowadzają elementy języka które nie są dostępne dla programisty, lecz które upraszczają proces kompilacji.

Przykładowo instrukcja \texttt{cond} zostaje zastąpiona przez kolejne instrukcje skoków do nazwanych etykiet.

Każdy kolejny język pośredni różni się od poprzedniego minimalnie.
Niektóre języki pośrednie przechowują w sobie dodatkowe informacje potrzebne na potrzeby dalszych przebiegów. Prostym przykładem takiej informacji jest instrukcja \texttt{PushEnv}, która tworzy nowe środowisko dla zakresu lokalnego. Instrukcja ta nie ma realnego wpływu na kod programu i w późniejszym przebiegu(wiążącym nazwy) zostaje usunięta z kodu w momencie gdy nie będzie już dłużej potrzebna.
\subsection{Język pośredni 1}
\label{sec:orgdf71f73}
Poniżej przedstawiono pierwszy język pośredni.

\lstset{language=Grammar,label= ,caption={Gramatyka pierwszego języka pośredniego},captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
S-> I32 ( value ) | NIL | TRUE
| ISATOM | ADD1 | SUB1 | NOT
| AND | OR | ADD | SUB | MUL | DIV
| EQUALS | LESS | LESSOREQ | GREATER | GREATEROREQ
| PUSHENV | LETVAR ( name ) | SAVEVAR ( name ) | POPENV
| LABEL ( id ) | SKIPCOND | GOTO ( label )
| CONSEL | CONS | CAR | CDR
| BEGINPROC ( label ) | LETARG ( name ) | RETURN
| LAMBDA ( name , label , argc )
| CALL ( address )
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, większość instrukcji tego języka składa się z samej informacji co to za instrukcja. Ponieważ język ten operuje na stosie, to dodawanie dwóch liczb należałoby przedstawić jako:

\lstset{language=Grammar,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
I32 (5)
I32 (15)
ADD
\end{lstlisting}

Instrukcje dodające wartości na stos(np. \texttt{I32}), operacji arytmetycznych, relacyjnych, oraz zarządzające stertą (\texttt{CONS}, \texttt{CAR} itd.) odpowiadają wyrażeniom z rozdziału \ref{org000386d}

Instrukcje \texttt{PUSHENV}, \texttt{POPENV} informują o zasięgach zmiennych i ich środowiskach.

Instrukcje \texttt{LETVAR} oraz \texttt{LETARG} deklarują zmienne o danych nazwach w ostatnim zasięgu stworzonym za pomocą \texttt{PUSHENV}.

Instrukcje \texttt{LABEL}, \texttt{GOTO} oraz \texttt{SKIPCOND} służą jako instrukcje przepływu sterowania.

Pozostałe instrukcje służą do wywoływania funkcji anonimowych.

\subsection{Język pośredni 2}
\label{sec:org8e4d552}
Drugi język pośredni bazuje na pierwszym, z niżej wymienionymi zmianami:

\begin{itemize}
\item Instrukcja \texttt{LABEL} zostaje usunięta,
\item Sam język pośredni zostaje podzielony na bloki bazowe. Każdy blok bazowy ma informacje o etykiecie i procedurze.
\end{itemize}

\subsection{Język pośredni 3}
\label{sec:org7fc758d}
Trzeci język pośredni bazuje na drugim. Zostaje on użyty na wyjściu przebiegu generującym domknięcia.
W tym języku zaszły następujące zmiany:

\begin{itemize}
\item Instrukcja \texttt{BEGINPROC} zostaje zastąpiona przez \texttt{PUSHENV} oraz szereg instrukcji \texttt{LETFREE}. Instrukcje te deklarują zmienne nielokalne.
\item Instrukcja \texttt{LAMBDA} zostaje zastąpiona przez instrukcję \texttt{LETPROC}, instrukcję \texttt{CLOSURE} oraz \texttt{CLOSUREARG}. Zapisują one strukturę domknięcia na stercie programu.
\end{itemize}

\subsection{Język pośredni 4}
\label{sec:orgde51b69}
\label{orgd9fa72a}

Czwarty język powstaje na wyjściu przebiegu wiążącego nazwy zmiennych.
Język ten również bazuje na poprzednim, z niżej wymienionymi zmianami:

\begin{itemize}
\item Instrukcje \texttt{PUSHENV}, \texttt{POPENV} zostają usunięte (jako że poprzez związanie nazw, zmienne w tym języku operują już na adresach stosu i sterty).
\item To samo tyczy się instrukcji \texttt{LETVAR}, \texttt{LETPROC}, \texttt{LETFREE} oraz \texttt{LETARG}. Informacje do tej pory przetrzymywane w tych instrukcjach zostały skonsumowane przez poprzedni przebieg.
\item Instrukcja \texttt{VAR} zostaje zamieniona na jedną z trzech instrukcji:

\begin{itemize}
\item \texttt{LOCALVAR} - jeśli zmienna jest lokalna - odwołanie do stosu,
\item \texttt{ARGVAR} - jeśli zmienna jest argumentem - odwołanie do stosu,
\item \texttt{FREEVAR} - jeśli zmienna jest nielokalna - odwołanie do sterty
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Bajtokod}
\label{sec:orgc1ce739}
Bajtokod jest językiem wynikowym kompilacji. Składa się on z niżej wymienionych instrukcji maszyny wirtualnej:

\lstset{language=Grammar,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
HALT
RETURN
CALL argc
POP
PUSHI32 value
PUSHADDRESS value
PUSHSYMBOL value
PUSHCLOSURE address argc
PUSHNIL
PUSHTRUE

JUMP where
SKIPCOND

LOADARG offset
LOAD address
SAVE address

LOADCLOSURE

LOADMEM
LOADMEMOFFSET offset
SAVEMEM
GETADDR

PRINT
ADD
SUB
ADD1
SUB1
NOT
AND
OR
MUL
DIV

ISATOM
ISEQUAL
ISLESS
ISGREATER
ISLESSOREQ
ISGREATEROREQ
CAR
CDR
CONS
\end{lstlisting}

Instrukcja \texttt{HALT} służy do zatrzymania maszyny wirtualnej.

Instrukcja \texttt{RETURN} powraca z funkcji do adresu zawartego w ramce funkcji na stosie.

Instrukcja \texttt{CALL} pobiera adres domknięcia ze stosu, a następnie skacze do miejsca przypisanego do danego domknięcia.

Instrukcje z przedrostkiem \texttt{PUSH} służą do wrzucania elementów na stos.

Instrukcja \texttt{LOADCLOSURE} wrzuca domknięcie z sterty na stos. Używana jest głównie wraz z instrukcją \texttt{LOADMEMOFFSET} w celu wrzucenia na stos zmiennej nielokalnej.



\section{Algorytm analizujący występowanie zmiennych nielokalnych}
\label{sec:org66aeba0}
W tej sekcji przedstawiono algorytm analizujący występowanie zmiennych nielokalnych.

Zmienne nielokalne, są to zmienne których deklaracji nie ma zarówno wśród argumentów funkcji, jak i zmiennych lokalnych. Oznacza to, że kompilator natrafiając na zmienną nielokalną musi obsłużyć ją w sposób odmienny. Zmienna ta jest przechowywana na stercie programu, a dokładniej w strukturze domknięcia.

Analiza występowania zmiennych nielokalnych ma strukturę wieloprzebiegową.
W pierwszej kolejności następuje analiza wszystkich funkcji programu.

W tym celu kompilator iteruje po wszystkich instrukcjach języka pośredniego.

{
\small
\begin{pseudokod}[H]
    %\SetAlTitleFnt{small}
    \SetArgSty{normalfont}
    \SetKwFunction{Add}{Add}
    \SetKwFunction{Contains}{Contains}
    \KwIn{Zbiór bloków bazowych języka pośredniego $Blocks$}
    \KwOut{Dane o funkcjach $output$}

    \ForEach{$block \in Blocks$}{
        \ForEach{$code \in block$}{
	    \If{$code \textbf{ is } BeginProc$}{
	        $prc \leftarrow \text{Nowa struktura z danymi o funkcji}$\;
	    }
	    \If{$code \textbf{ is } LetVar(name) \textbf{ or } LetArg(name)$}{
	        \Add{$prc.locals$, $name$}\;
	    }
	    \If{$code \textbf{ is } Var(name)$}{
	        $isfree \leftarrow \textbf{ not }$ \Contains{$prc.locals$, $name$} $\textbf{ and not }$ \Contains{$prc.free$, $name$}\;
		\If{$isfree$}{
		    \Add{$prc.free$, $name$}\;
		}
	    }
	    \If{$code \textbf{ is } Lambda(label)$}{
	        \Add{$prc.lambdas$, $label$}\;
		$prc.done \leftarrow false$\;
	    }
	    \If{$code \textbf { is } Return$}{
	        \Add{$output.prcs$, $prc$}\;
	    }
	}
    }
\caption{Analiza instrukcji języka pośredniego w funkcjach}
\label{alg:free}
\end{pseudokod}
}

Jak można zauważyć na pseudokodzie \ref{alg:free}, w linijkach 5-6 analizowane są instrukcje \texttt{LetVar} oraz \texttt{LetArg}.
Deklaracje zmiennych są zapisywane w tablicy. Dzięki temu, w momencie analizowania instrukcji \texttt{Var} w linijkach 7-10, można stwierdzić, czy dana zmienna jest nielokalna.

Należy jednakże wziąć pod uwagę instrukcję \texttt{Lambda}. Jeśli funkcja kryjąca się za tą instrukcją posiada zmienne nielokalne, to należy upewnić się, że zmienne te zostaną zadeklarowane w funkcji wyższego stopnia.
Jeśli tak się nie stanie, to zmienne te są nielokalne również w tej funkcji.

\lstset{language=REPL,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
> let y = 6, foo = (x) => (
>   () => +(x, y)
> )
> in (foo(5))()
I32(11)
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, funkcja wewnętrzna posiada dwie zmienne nielokalne - \texttt{x} oraz \texttt{y}.
Tymczasem według algorytmu \ref{alg:free}, funkcja \texttt{foo} nie posiada żadnych zmiennych nielokalnych (co nie jest prawdą, gdyż zmienna \texttt{y} nie jest zadeklarowana wewnątrz funkcji \texttt{foo}).

Z tego powodu, dla tej właśnie algorytm ten oznacza funkcję \texttt{foo} do dalszej analizy (linijka 13).

W celu dalszej analizy powstał kolejny przebieg, który operuje już same dane o funkcjach (a nie bezpośrednio instrukcje języka).

Dla każdej funkcji zadeklarowanej w kodzie źródłowym wykonywana jest funkcja opisana w poniższym pseudokodzie.

{
\small
\begin{pseudokod}[H]
    %\SetAlTitleFnt{small}
    \SetArgSty{normalfont}
    \SetKwFunction{Add}{Add}
    \SetKwFunction{Contains}{Contains}
    \SetKwFunction{Process}{Process}
    \SetKwProg{Fn}{Function}{:}{}

    \KwIn{Dane wejściowe przebiegu $input$}
    \KwOut{Dane wyjściowe przebiegu $output$}
    
    $output.prcs \leftarrow input.prcs$\;
    
    \ForEach{$label \in input.prcs$} {
        \Process{$input$, $output$, $label$}\;
    }
    
    \Fn{\Process{$input$, $output$, $label$}}{
	$prc \leftarrow output.prcs$[label]\;
	
	\If{$prc.done$}{
	    \textbf{return}\;
	}

	\ForEach{$lambda \in prc.lambdas$}{
	    $islambdadone \leftarrow output.prcs$[$lambda.label$]$.done$\;
	    \If{$\textbf{not } islambdadone$}{
	        \Process{$input$, $output$, $lambda.label$}\;
	    }
	    
            $lambda \leftarrow output.prcs$[$lambda.label$]\;
	    \ForEach{$name \in lambda.free$}{
	        \If{$\textbf{not }$ \Contains{$prc.free$, $name$} $\textbf{ and not }$ \Contains{$prc.locals$, $name$}}{
		    \Add{$prc.free$, $name$}\;
		}
	    }
	}

	$prc.done \leftarrow \textbf{ true}$\;
    }

\caption{Rozwijanie wystąpień zmiennych nielokalnych}
\label{alg:expand}
\end{pseudokod}
}

Jak można zauważyć, funkcja \texttt{Process} jest wywołana tylko raz dla każdej funkcji zadeklarowanej w języku.

Algorytm ten iteruje po wszystkich funkcjach które jeszcze nie zostały w pełni przeanalizowane.

W linijce 11, następuje wywołanie rekurencyjne funkcji \texttt{Process} dla każdej funkcji wewnętrznej.

Dzięki temu w linijkach 12-15, funkcja wewnętrzna (zadeklarowana poprzez instrukcję \texttt{Lambda}) jest już oznaczona jako w pełni przeanalizowana, więc informacje o zmiennych nielokalnych mogą zostać przekopiowane wyżej.
\chapter{Implementacja kompilatora}
\label{sec:orgc0fd2bc}
\label{orgfc60f77}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

W tym rozdziale przedstawiono implementacje kompilatora. Opisano biblioteki i narzędzia jakich użyto do stworzenia aplikacji, oraz omówiono testy jednostkowe oraz wydajnościowe kodu wynikowego.

Implementacja kompilatora odbyła się w sposób inkrementalny podobnie jak to zostało zasugerowane w artykule \cite{incremental}

Do implementacji kompilatora oraz narzędzi z nim związanymi użyto języka \emph{Rust \cite{rust}}.

\section{Rust}
\label{sec:org330c04f}
Język Rust (aktywnie rozwijany od 2010r.) jest używany głównie do pisania niskopoziomowych aplikacji i systemów. Przykładami projektów stworzonych w tym języku są:

\begin{itemize}
\item Przeglądarka internetowa \emph{Mozilla Servo} (oraz \emph{Mozilla Firefox} w wersji stabilnej od czasu wersji 57.0)
\item System operacyjny \emph{Redox}
\item \emph{Dropbox} (niektóre elementy)
\end{itemize}

Język ten został wybrany ponieważ stawia na bezpieczeństwo aplikacji bez konieczności używania \emph{Garbage Collectora}, czyli tam, gdzie wymagana jest wysoka wydajność aplikacji oraz małe zużycie pamięci.
Oprócz tego tam gdzie jest to możliwe, Rust wprowadza elementy znane z języków wysokiego poziomu:

\begin{itemize}
\item Abstrakcje o zerowym koszcie
\item Algebraiczne struktury danych
\item Dopasowywanie wzorców (ang. \emph{Pattern Matching})
\item Składnia oparta o wyrażenia
\item Inferencja typów
\item Makra oparte o drzewo AST i tokeny
\item Testy jednostkowe oraz integracyjne
\end{itemize}

Elementy te ułatwiły konstruowanie kompilatora i maszyny wirtualnej. Wpływ wybranych elementów na rozwój aplikacji przedstawiono w poniższych subsekcjach.

\subsection{Algebraiczne struktury danych}
\label{sec:org6ff3822}
Algebraiczne struktury danych umożliwiają w przystępny i łatwy (zarówno dla programisty jak i kompilatora) sposób na przetrzymywanie wartości zmiennych języka funkcyjnego wraz z informacją o typie.

\lstset{language=rust,label= ,caption={Wartości używanych na stosie i stercie},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
pub enum Value {
    Nil,
    True,
    Symbol(i32),
    Cons(usize, usize),
    I32(i32),
    Address(usize),

    Closure(usize, usize),

    InternalProgramCounter(usize),
    InternalFramePointer(usize),
    InternalClosurePointer(usize),
    InternalArgc(usize),
}
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć na powyższym przykładzie, 
poszczególne linie kodu odpowiadają kolejnym typom takim jak:

\begin{itemize}
\item Typy proste \texttt{Nil} czy \texttt{True} które same w sobie są wartością,
\item Typ \texttt{I32} który posiada wartość - 32 bitową liczbę,
\item Typ \texttt{Cons} który posiada dwa adresy wskazujące na stertę,
\item Typ \texttt{Address} który wskazuje jeden adres.
\end{itemize}

W danym momencie wartość może posiadać tylko jeden typ, a statyczne typowanie określa w sposób definitywny która zmienna posiada dany typ.

Również przy językach pośrednich używane są algebraiczne struktury danych.

\lstset{language=rust,label= ,caption={Fragment wyjściowego języka pośredniego przebiegu wiążącego nazwy zmiennych},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
    LocalVar(i32),
    ArgVar(usize),
    FreeVar(i32),

    SaveLocalVar(i32),
\end{lstlisting}

Tak jak zostało to przedstawione w sekcji \ref{orgd9fa72a} zmienne odwołują się do różnych obszarów pamięci w zależności od typu zmiennej.
Zmienne lokalne leżą na stosie, więc typ \texttt{LocalVar} posiada wartość typu \texttt{i32} gdyż jest ona wartością względną od ramki funkcji.

Argumenty funkcji również leżą na stosie, lecz zawsze wartości są nieujemne (interesuje nas n-ty argument funkcji) więc typ \texttt{ArgVar} posiada wartość \texttt{usize}.

Zmienne nielokalne leżą na stercie i podobnie jak przy \texttt{LocalVar}, wartości \texttt{FreeVar} są wartościami względnymi od położenia domknięcia.

Dodatkowo algebraicznymi typami danych są także rezultaty funkcji. Przykładowo, funkcja może zwrócić prawidłowy wynik, ale może również zwrócić błąd. W takiej sytuacji zamiast systemu wyjątków stosuje się właśnie silnie typowane unie.

\lstset{language=rust,label= ,caption={Deklaracja funkcji przebiegu spłaszczającego drzewo AST},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
    fn process_input(&mut self, input: &'a ILang) -> Result<(), CompilerError> {
\end{lstlisting}

W tym konkretnym przykładzie funkcja \texttt{process\_input} przyjmuje jako argument instrukcje języka, zaś zwraca albo ``nic'' (pustą krotkę), albo błąd kompilacji.

\subsection{Pattern Matching}
\label{sec:orgb2b1bb4}
Ponieważ w większości przypadków kompilator operuje na algebraicznych strukturach danych, potrzebna była funkcjonalność do ich odróżniania, wychwytywania wzorców itd.

Język Rust oferuje Pattern Matching. Pozwala on na skuteczne operowanie na wszelakich wzorcach. Dodatkowo wymaga on pokrycie wszystkich scenariuszy użycia danego wariantu, przez co mniejsza jest opcja, że programista ``zapomni o danym wyjątku''.

Pattern Matching został użyty prawie w każdym przebiegu kompilacji.

\lstset{language=rust,label= ,caption={Fragment przebiegu spłaszczającego drzewo AST},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
    fn process_input(&mut self, input: &'a ILang) -> Result<(), CompilerError> {
        match *input {
            ast::AST::I32(i) => self.emit(Lang::I32(i)),
            ast::AST::Nil => self.emit(Lang::Nil),
            ast::AST::True => self.emit(Lang::True),
            ast::AST::UnknownAtom(a) => self.emit(Lang::Var(a)),
            ast::AST::PrimCall("atom?", ref args) => {
                Self::assert_args("atom?", args, 1)?;
                self.process_input(&args[0])?;
                self.emit(Lang::IsAtom);
            }
            ast::AST::PrimCall("inc", ref args) => {
                Self::assert_args("inc", args, 1)?;
                self.process_input(&args[0])?;
                self.emit(Lang::Add1);
            }
            ast::AST::PrimCall("dec", ref args) => {
                Self::assert_args("dec", args, 1)?;
                self.process_input(&args[0])?;
                self.emit(Lang::Sub1);
\end{lstlisting}

Jak można zauważyć instrukcja języka wejściowego zostaje porównana z kilkoma wzorcami.

W linijce 3 można zauważyć, że instrukcja \texttt{I32} zostaje dopasowana, zaś wartość tej instrukcji zostaje przypisana zmiennej \texttt{i}.

W linijce 7 zaś, wyrażenie \texttt{PrimCall} zostaje dopasowane jedynie jeśli nazwa funkcji jest równa \texttt{atom?}. Dzięki temu możliwym było obsłużenie funkcji wbudowanych inaczej niż funkcji stworzonych przez użytkownika.

\subsection{Makra}
\label{sec:orgffb4098}
Ponieważ kolejne języki pośrednie były zbliżone do siebie, koniecznym było napisanie makr, które uprościłyby część powtarzalnego kodu.

Makra w jęzku Rust różnią się od np. tych z języka C/C++.
Przede wszystkim operują one nie na tekście lecz na składni programu.
Mają przez to czasami mniejsze możliwości, lecz są bezpieczniejsze i wygodniejsze w użyciu. 

\lstset{language=rust,label= ,caption={Przykład użycia makr},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
    fn process_input(&mut self, input: &'a ILang<'a>) {
        enum_mapper!( self, input, ILang, Lang ;
                Nil, True,
                IsAtom, Add1, Sub1, Not,
                And, Or, Add, Sub, Mul, Div, Equals, Less, LessOrEq, Greater, GreaterOrEq,
                PushEnv, PopEnv,
                ConsEl, Cons, Car, Cdr
                ;

            ILang::LetVar(name) => self.emit(Lang::LetVar(name)),
\end{lstlisting}

Makro \texttt{enum\_mapper!} pozwoliło na częściowo zautomatyzowany Pattern Matching.

Ponieważ w jęzkyku wyjściowym przebiegu większość instrukcji nie ulega zmianie, zbędnym byłoby pisanie wariantu który jedynie przekazuje wartość dalej.

Makro to pozwala jedynie określić które warianty się nie zmieniają (odzielając je przecinkiem i kończąc listę średnikiem).
Dalsza część makra wygląda jak zwykłe dopasowywanie wzorca.
\section{Biblioteka nom}
\label{sec:orgc6cb2d1}
W celu sparsowania kodu źródłowego języka funkcyjnego do postaci drzewa AST, została użyta biblioteka \texttt{nom} \cite{nom}.

Biblioteka ta pozwala skonstruować parser za pomocą kombinacji pomniejszych parserów (ang. \emph{parser combinator}).
Każdy pomniejszy parser jest funkcją w języku Rust (skonstruowaną za pomocą makr dostarczonych przez bibliotekę).

\lstset{language=rust,label= ,caption={Fragment parsera języka funkcyjnego},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
use ast::AST;

named!(symbol<&str>, map_res!(is_not!("(,;{}) \t\n\r"), str::from_utf8));

named!(boxed<Box<AST> >, map!(expr, Box::new));
named!(pub expr<AST>, ws!(alt!(
        s_i32 
        | s_nil
        | s_true
        | prim_call
        | s_let
        | s_cond
        | s_lambda
        | unknown_atom
        | func_call
        | parent
        )));

named!(parent<AST>, ws!(delimited!(tag!("("), expr, tag!(")"))));
named!(s_i32<AST>, do_parse!(i: map_res!(symbol, str::parse::<i32>) >> (AST::I32(i))));
named!(s_nil<AST>, do_parse!(tag!("nil") >> (AST::Nil)));
named!(s_true<AST>, do_parse!(tag!("#t") >> (AST::True)));

named!(unknown_atom<AST>, do_parse!(s : symbol >> (AST::UnknownAtom(s))));

named!(comma_sep_symbols< Vec<&str> >, 
       ws!(
           delimited!(
               tag!("("),
               separated_list!(tag!(","), symbol),
               tag!(")")
               )
           ));
\end{lstlisting}

Funkcją końcową (ostatecznym parserem) jest funkcja \texttt{expr} w linijce 6.

Kolejne funkcje są parserami składającymi się na ostateczny parser. Przykładowo w linijce 22 mamy parser pochłaniający ciąg znaków \texttt{\#t} i identyfikujący ten ciąg jako wyrażenie \texttt{True}.


Ponieważ każdy parser jest funkcją w języku Rust lub jest złożeniem pomniejszych parserów, to możliwe było otestowanie jednostkowe kodu.

\lstset{language=rust,label= ,caption={Testy jednostkowe parsera},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
    #[test]
    fn symbol_test() {
        assert_eq!(symbol(&b"+"[..]), IResult::Done(&b""[..], "+"));
    }

    #[test]
    fn expr_symbol_text() {
        assert_eq!(expr(&b"+;"[..]), IResult::Done(&b";"[..], AST::UnknownAtom("+")));
    }

    #[test]
    fn comma_sep_test() {
        assert_eq!(comma_sep(&b"(2,3)"[..]), IResult::Done(&b""[..], vec![
                                                            AST::I32(2),
                                                            AST::I32(3)

        ]));
    }
\end{lstlisting}

Każda funkcja posiada zbiór testów które sprawdzają czy dla danego wejścia zostanie zwrócone spodziewane wyjście.

Przykładowo w linijce 12 przeprowadzany jest test sprawdzający, czy dla wartości \texttt{"(2,3)"} otrzymamy listę liczb.

\section{Testy integracyjne}
\label{sec:org989fa2d}
Nie tylko parser posiada testy. Cały kompilator posiada zestaw testów sprawdzających poprawność języka.

Wraz z dodawaniem kolejnych funkcjonalności języka, liczba testów przyrastała. Dzięki temu była pewność, że nowy kod nie zmieni zachowania sterych funkcjonalności.

Przykładowo dla deklaracji zmiennych lokalnych:

\lstset{language=rust,label= ,caption={Testy integracyjne dla zmiennych lokalnych},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
#[test]
fn multiple_variables() {
    assert_driver("let x = 1, z = 5, y = 2 in +(y, x)", &Value::I32(3));
}

#[test]
#[should_panic(expected = "variable `y` not found")]
fn local_scope() {
    assert_driver("let x = 1 in y", &Value::I32(0));
}

#[test]
fn name_collision() {
    assert_driver("let x = 1 , x = 2 in +(x, x)", &Value::I32(4));
}

#[test]
fn vars_from_vars() {
    assert_driver("let x = 1 , y = inc(x) in +(x, y)", &Value::I32(3));
}
\end{lstlisting}

Każdy test sprawdza jeden aspekt języka. Sprawdzane jest ostatnie wypisanie na ekran maszyny wirtualnej, to znaczy wynik wyrażenia podanego w teście.
\section{Testy wydajnościowe}
\label{sec:org4b39fd1}
Oprócz testów jednostkowych oraz integracyjnych zostały przeprowadzone testy wydajnościowe.
Wydajność programów napisanych w języku funkcyjnym została porównana z odpowiednikami programów napisanych w języku Rust.

Przykładowo dla wcześniej wspomnianej funkcji liczącej n-ty element ciągu Fibbonaciego, uzyskano następujące rezultaty.

\begin{table}[htbp]
\caption{Obliczanie n-tego elementu ciągu Fibbonaciego}
\centering
\begin{tabular}{rll}
n & język funkcyjny & Rust\\
\hline
5 & 37 500 ns & 36 ns\\
10 & 88 700 ns & 427 ns\\
15 & 560 700 ns & 4 749 ns\\
20 & 5 724 000 ns & 51 485 ns\\
25 & 60 913 300 ns & 566 046 ns\\
\end{tabular}
\end{table}

Dane zostały uśrednione i podane w nanosekundach.

Jak można zauważyć, kompilator języka funkcyjnego nie może konkurować z kompilatorem języka Rust. Kompilator ten używa infrastruktury LLVM \cite{llvm}. Infrastruktura ta zapewnia masę optymalizacji. Tymczasem kompilator napisany na potrzeby tej pracy nie posiada ani jednego przebiegu optymalizującego.

Testy te zostały przeprowadzone za pomocą wbudowanego narzędzia w język Rust - \texttt{Bencher}.

\lstset{language=rust,label= ,caption={Przykład testów wydajnościowych},captionpos=b,firstnumber=1,numbers=left}
\begin{lstlisting}
    #[bench]
    fn bench_fib_func5(b: &mut Bencher) {
        b.iter(|| { fib_func(5, 5); });
    }

    #[bench]
    fn bench_fib_native5(b: &mut Bencher) {
        b.iter(|| fib_native(black_box(5)));
    }
\end{lstlisting}

\cleardoublepage
\chapter{Instrukcja}
\label{sec:org97ec0f0}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

Ten rozdział obejmuje proces instalacji i uruchomienia projektu.

Instalacja ręczna została opisana w sekcji \ref{orge465a9a}.
Przykład uruchomienia programu przedstawiono w sekcji \ref{org6da25e3}.
\section{Instalacja ręczna}
\label{sec:org240a3f4}
\label{orge465a9a}
\subsection{Instalacja Rust}
\label{sec:orga430b3c}
Kompilator oraz maszyna wirtualna zostały skompilowane i przetestowane za pomocą \texttt{rustc} (kompilator Rust) w wersji \texttt{1.24.0-nightly (2017-12-13)}. Inne wersje kompilatora nie są wspierane i mogą nie skompilować lub błędnie skompilować kod.

W celu instalacji tego kompilatora zaleca się użycie menadżera wersji \texttt{rustup}.
Proces instalacji menadżera rustup przedstawiono na stronie internetowej \cite{rustup} narzędzia.

Następnie należy wywołać komendę \texttt{rustup install} w celu zainstalowania odpowiedniej wersji kompilatora.
Komenda \texttt{rustup default} ustawi odpowiednią wersję kompilatora jako domyślną.

\lstset{language=sh,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
rustup install nightly-2017-12-13
rustup default nightly-2017-12-13
\end{lstlisting}

Zaleca się sprawdzenie wersji kompilatora za pomocą \texttt{rustc -{}-version}.
\subsection{Kompilacja narzędzi}
\label{sec:org4928e49}
Aby skompilować narzędzia należy przejść do folderu z projektem, a następnie wywołać komendę:

\lstset{language=sh,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
cargo build --release 
\end{lstlisting}

Komenda ta ściągnie wszystkie zależne biblioteki, skompiluje je, a następnie skompiluje sam projekt. Skompilowany projekt jest dostępny w folderze \texttt{target/release}.

\section{Uruchomienie pętli REPL}
\label{sec:org77d25af}
\label{org6da25e3}

Pętla REPL jest dostępna jako plik wykonywalny \texttt{target/release/funcbin}.

Dodatkowo można uruchomić pętlę REPL za pomocą 

\lstset{language=sh,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
cargo run --release
\end{lstlisting}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./example.png}
\caption{Przykład użycia pętli REPL}
\end{figure}

Pętla REPL zakończy swoje działanie w momencie natrafienia na \texttt{EOF} na strumieniu wejścia.
W tym celu domyślnie służy skrót klawiszowy \texttt{CTRL+D}.

\cleardoublepage
\chapter{Podsumowanie}
\label{sec:org121208f}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

Kompilator języka funkcyjnego zaprojektowanego i zaimplementowanego na potrzeby tej pracy, nie może mierzyć się z profesjonalnymi językami.
Języki te są tworzone przez całe zespoły profesjonalistów, mają wsparcie finansowe dużych firm i organizacji non-profit.

Jednakże projekt ten pokazuje, że możliwym jest stworzenie języka prostszego w budowie, w którym będzie można zaimplementować dowolny algorytm, mając odpowiednio duże zasoby czasu i pamięci.

Projekt ten również pokazuje, że kompilator może być napisany w sposób czytelny, prosty i łatwo rozszerzalny, zaś wszelakie funkcje języka mogą być odpowiednio przetestowane w celu zminimalizowania regresji.

\section{Potencjalne kierunki rozwoju}
\label{sec:org07702e8}
Projekt ten oczywiście nie został ukończony w stu procentach. W przypadku takich projektów zawsze znajdzie się coś do poprawy.
Podsumowywując implementację kompilatora można dojść do następujących wniosków:

\begin{itemize}
\item Kompilator nie posiada przebiegów optymalizujących. Kolejnym krokiem rozwoju mogłoby być dodanie optymalizacji takich jak zwijanie stałych, rozwijanie pętli. Optymalizacja niektórych przebiegów za pomocą techniki \emph{przez szparkę} (ang. \emph{peephole optimization}) mogłaby przyspieszyć kod wynikowy.
\item W celu zwiększenia użyteczności kompilatora, należałoby dodać lepszą obsługę błędów wraz z informacją o lini i kolumnie, w której dany błąd wystąpił.
\item Oczyszczanie pamięci (ang. \emph{garbage collection}) w maszynie wirtualnej jest wskazane.
\item Dynamiczną obsługę typów można by zastąpić statyczną wraz z inferencją typów (np. za pomocą systemu Hindley–Milnera).
\item Zamiast własnej maszyny wirtualnej można by użyć maszyny wirtualnej Javy, lub użyć LLVM do Just-In-Time compilation.
\end{itemize}

Należy również zauważyć, że nie udało się dodać przebiegu optymalizującego rekursję ogonową.

\cleardoublepage

\bibliographystyle{plabbrv}
\bibliography{literatura}

\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\cleardoublepage

\appendix
\pagestyle{appendixStyle}

\input{dodatek1}
\cleardoublepage
\end{document}
